---
title: >-
    شمارهٔ  ۵ - قائم مقام به فاضل خان گروسی از خراسان نوشته است
---
# شمارهٔ  ۵ - قائم مقام به فاضل خان گروسی از خراسان نوشته است

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>بابی و امی فاضل فی لفظه</p></div>
<div class="m2"><p>ثمن تباع له القلوب وتشتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>قطف الرجال القول وقت نباته</p></div>
<div class="m2"><p>و قطفت انت القول لمانورا</p></div></div>
<div class="n" id="bn3"><p>مدتی است که از تحریرات شما محظوظ نشده ام، در این مرارت و زحمت‌های خراسان چیزی که بفریاد ماها میرسد همان الفاظ و معانی دلپذیر شما بود که مرده را جان می‌دهد و خسته را درمان. حالا چه افتاده که باب این فیض مسدود است و فیض این نعمت مقطوع؟ مگر خدا نخواسته قصوری در محبت من گفته اند یا فتوری در مودت خود دیده اید؛ ذوالفقار علی در نیام و زبان سعدی در کام. نشاید. هلم الصحیفه و المقلمه و ادن المحیبره المفعمه. تا:</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>اختر از چرخ بزیر آری و پاشی بورق</p></div>
<div class="m2"><p>گوهر از بحر برون آری و ریزی بکنار</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>لم ترعینی مثلکم فاضلاً</p></div>
<div class="m2"><p>لکل شیئی شاء وشاآ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>یبدع فی الکتب و فی غیرها</p></div>
<div class="m2"><p>بدایعا ان شاء انشاآ</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>البته از اوضاع و احوال عالیجناب فرزندی میرزا محمدعلی و نورالعیونی میرزا حسین و قوة القلبی میرزا محمد جعفر سلمهم الله تعالی غافل و بی خبر نیستید و چون من از عالیجناب فرزندی بناچار دور شده ام شما که نزدیکید مراقب خواهید بود. یالیتنی کنت معکم فافوز فوزا عظیما. هم چنان که فرزند عزیزم وفقه الله در هیچ حال از شرح و بسط حقایق اوضاع شما غفلت نداشته و نخواهد داشت؛ توقع دارم که شما نیز گزارش اوضاع او را بعد از ورود همدان مفصلاً مطابقاً للواقع مرقوم فرمایند.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>والسلام</p></div>